\chapter{Gestión de paquetes}
\label{paquetes}
% Dependencias: Usuarios, grupos y permisos (hay comandos de superusuario)

(Este capítulo va después del de usuarios porque requiere saber manejar
``root''.)

\begin{enumerate}
    \item Conceptos: paquete, dependencia, repositorio, sistema de paquetes,
          gestor de paquetes
    \item ¿Qué varía entre los distintos sistemas de paquetes?:
        \begin{itemize}
            \item Qué paquetes están disponibles
            \item Nombres de los paquetes
            \item Versiones de los paquetes
            \item Repositorios
            \item Tipo de paquetes: binarios, de fuentes
            \item Programas para gestionar paquetes
        \end{itemize}
    \item Ejemplos de sistemas de paquetes:
        \begin{itemize}
            \item Debian/Ubuntu: dpkg + APT
            \item Arch: pacman + ABS + AUR
            \item Fedora: RPM + yum
            \item Gentoo: portage + emerge
            \item Slackware: pkgtool
        \end{itemize}
    \item Acciones del gestor de paquetes: \\
          Acá se mostrarán, a modo de ejemplo, los comandos correspondientes
          a las acciones más comunes para dos sistemas de paquetes
          específicos: el de Debian/Ubuntu y el de Arch. ¿Por qué no menos?:
          porque nos parece interesante mostrar dos formas distintas de hacer
          las cosas y así poner énfasis en que hay más de una. ¿Por qué no
          más?: porque son solo ejemplos y sería tedioso para el lector
          encontrarse con 20 comandos distintos por operación. ¿Por qué esos
          dos sistemas?: ambos son bastante populares, el primero lo es más
          que el segundo y probablemente sea el que usen la mayoría de los
          principiantes; y son dos que conocemos bien. En todo caso, te
          recomendamos que consultes la documentación específica que trae tu
          distribución al respecto.
        \begin{itemize}
            \item Instalación de paquetes:
                \begin{itemize}
                    \item Debian/Ubuntu:
                          \verb+apt-get install <paquete>+
                    \item Arch:
                          \verb+pacman -S <paquete>+
                \end{itemize}
            \item Desinstalación de paquetes:
                \begin{itemize}
                    \item Debian/Ubuntu:
                          \verb+apt-get remove [--purge] <paquete>+
                    \item Arch:
                          \verb+pacman -Rs[n] <paquete>+
                \end{itemize}
            \item Actualización de la base de datos:
                \begin{itemize}
                    \item Debian/Ubuntu:
                          \verb+apt-get update+
                    \item Arch:
                          \verb+pacman -Sy+
                \end{itemize}
            \item Actualización de paquetes:
                \begin{itemize}
                    \item Debian/Ubuntu:
                          \verb+apt-get (upgrade|dist-upgrade)+
                    \item Arch:
                          \verb+pacman -Su+
                \end{itemize}
            \item Búsqueda de paquetes:
                \begin{itemize}
                    \item Debian/Ubuntu:
                          \verb+apt-cache (search|show) <paquete>+
                    \item Arch:
                          \verb+pacman -(S|Q)(s|i) <paquete>+
                \end{itemize}
            \item Listado de paquetes:
                \begin{itemize}
                    \item Debian/Ubuntu:
                          \verb+dpkg -L+
                    \item Arch:
                          \verb+pacman -Q+
                \end{itemize}
            \item Listado de archivos en paquetes:
                \begin{itemize}
                    \item Debian/Ubuntu:
                          \verb+dpkg -l <paquete>+
                    \item Arch:
                          \verb+pacman -Ql <paquete>+
                \end{itemize}
        \end{itemize}
    \item Limpiemos este quilombo: \texttt{clear}
    \item Archivos:
        \begin{itemize}
            \item Debian/Ubuntu: ``/etc/apt/sources.list''
            \item Arch: ``/etc/pacman.conf'', ``/etc/pacman.d/mirrorlist''
        \end{itemize}
    \item Comandos:
        \begin{itemize}
            \item Debian/Ubuntu: \texttt{apt-get}, \texttt{apt-cache},
                  \texttt{dpkg}
            \item Arch: \texttt{pacman}
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Ejercicios}

\begin{enumerate}
    \item Hay un comando muy lindo que complementa lo que vimos en
          capítulos previos y se llama \texttt{tree}. Usá tu gestor de
          paquetes para averiguar qué hace, instalalo y probalo.
\end{enumerate}
